[奇文共賞] 雷鼎鳴 : 貿易戰是特朗普送給中國的禮物

2018年4月13日

雷鼎鳴

貿易戰是特朗普送給中國的禮物

美國發動的中美貿易戰，雙方早已各自布陣，戰鼓雷動，但總算還未有真正打起來。中國軟硬兼施，先對美國提出的關稅堅決還擊，繼而習近平又在博鰲亞洲論壇上釋放善意，擁抱開放政策，認定經濟全球化不能逆轉，特朗普及其背後的策略師，立時便陷於道德低地，這場仗未打便已輸了招。

美國人總開支太大

美國的意圖是什麼？從特朗普的論述中，他似乎十分介意美國貿易有巨大逆差，認為是美國吃了大虧。消除貿赤是否他的目的，而貿易戰則是達到這目的的手段？大學初級經濟學告訴我們，假如他真的這麼想，便大錯特錯。

經濟課本有此不以人的意志而轉移的定律，外貿淨出口（NX）等於總儲蓄量（S）減去投資總量（I），即NX＝S－I，NX若是負數便是逆差，正數則是順差，儲蓄愈低，逆差的絕對值便愈大。

美國的逆差是由於美國人的總開支大於他們的總產值，要靠別的國家接濟，向她供奉商品，這便是她的逆差；別人肯送商品給她，是因為她開動印刷機，印出一張張鈔票或債券作出交換，這些鈔票或債券並無使用價值，它們都是欠單。

由此可知，只要美國人不願減少消費或投資，而又不能改進生產力的話，美國的貿赤不會下降，若是因對中國商品徵收關稅而令中國貨品入口減少，美國人便只能以更貴的價格從別的國家入貨。對華的貿赤會減少，但總貿赤不會。不要忘記，美國去年稅制改革令她更倚靠借貸，儲蓄更少，貿赤會應聲上升。由此可見，特朗普若是懂經濟，對華貿易戰的目的不是為了削減逆差。

在此也要指出一點，美國雖是地大物博、土地肥沃，科技發達，但卻是世界上最不能自給自足的國家，她去年的商品與服務業貿易逆差總共4620億美元，遠遠地拋離英國，高踞世界第一。美元是世界的儲備貨幣，印出鈔票便可以用它在世界買來消費品，美國人被供奉慣，被寵壞了，只要別的國家不向美國追債，她怕什麼貿赤？

在美國推出的第二輪對華商品的關稅清單中，她擺明車馬是要針對2015年李克強推動的「中國製造2025」。中國早已是世界第一大製造業國家，但產品較為低端，所以中國計劃大幅度地提高產品的科技含量，並列出了10個新的發展方向。美國完全跟隨這10個項目的清單去抽稅，用的藉口是所謂的「301調查」。「301條款」是1974年出台的美國法例，名義上用以調查知識產權，八十年代中期美國便曾以此為名義，威逼日本在貿易上讓步，從而拖慢她科技產品的發展；後來美國又故伎重施，遏抑台灣半導體工業的進步。

有戰術與戰略之分

若說美國的目的只是保護知識產權，也不見得完全準確。中國過去是較落後國家，科技水平與發達國家有差距，這便使中國擁有後發優勢，她耳濡目染，總會吸納到別人科技及管理上的優點，正如在歷史上不少國家都學到了中國的四大發明及中華文化一樣。

中國過去的確對知識產權保護不夠，但因近年她創新科技進步快速，不保護知識產權反而對己不利，美國不向她施壓，她也早已大力加強知識產權的保護，「301調查」豈非多此一舉？況且中國在某些新興高科技產業中已進入世界最先進水平，電子商貿便是一例。

有些領域，中國人口眾多，搜集大數據不用太顧忌私隱，規模效應顯著，進步更是神速。我在內地參觀過一些高新科技企業，它們便能利用到此種優勢，人工智能水平之高使人印象深刻。歐美社會對此頗為忌憚，以現時內地進步的速度，人工智能幾年後在多個領域超過外國，毫不奇怪。「301調查」可能只是借口，用保護知識產權的名義去限制「中國製造2025」產品的入口，反映出美國在心理上是採取守勢，怕中國的高科技產品來勢洶洶，競爭力太大，惟有盡力遏制其發展速度，拖得一時便一時。

這或許是美國發動貿易戰不願說出口的目的。歐洲一些國家雖也主張自由貿易，但同樣也可能畏懼中國進步之速，她們暗地裏也許希望中國發展之勢受到遏抑。利益使然，她們的立場可能搖擺不定。

中國若認定美國的目的是打擊「中國製造2025」的國策，因涉及國家核心利益，是不可能退讓的。這場仗如何打下去？這有戰術與戰略之分。

在戰術上，中國首先要盤點彈藥，看清楚雙方實力，再訂下大計。中國也已做足心理準備，明白貿易戰都沒有贏家，雙方都不可避免地會有損傷，因此必須充分克制。

中國的統計口徑與美國不同，美國估計，美國對華貿易逆差是3752億美元，中國則估計是2758億美元。我們不妨以美國的數字作為起點去分析問題。美國已宣布會研究向從中國輸入的1530億美元貨品徵稅，中國若要等價回擊，應對多少美國商品徵稅？這問題有點講究，要算一算。

權威數據經大量運算

中國出口的產品中有不少都是把從外國進口的零部件加工組裝起來再出口，因此出口的商品一般並非含有百分百的本土生產成分。在十多年前，劉遵義、鄭國漢、中國科學院數學與系統科學研究院的陳錫康教授及多位經濟學家曾進行過一個大型研究，我主理的經濟發展研究中心也有資助這項目，他們發現當時中國的出口商品中只有約四成是中國自己製造的增加值。

但時移世易，中國生產能力愈來愈強，很多零部件過去生產不了，現在也可生產，因此出口品中的本土成分日漸增加。我問過鄭國漢最新的估計如何？他十分幫忙，告知我陳錫康教授的研究團隊在「中美交流基金」的資助下，最近用2015年的貿易數據更新過估算，得出結果是平均而言，中國出口到美國的商品中69.4%是中國自己創造的增加值，美國出口到中國的，則是88.7%。

按照這兩個要經過大量運算才得到的權威數據，我們可推導出一個結果，美國向1530億美元中國貨徵稅，中國若等價回擊，向約1200億美元的美國商品徵稅便可。

去年美國入口中國貨超過5000億，中國輸入的美國貨卻只有約1304億，若美國不停擴大徵稅的範圍，中國是否需要亦步亦趨還擊？不需要的。就算中國完全不向美國加徵關稅，美國也要為自己的徵稅而承受損失，消費者要用更貴的價格向別的國家買貨。但中國若要成為自由貿易的旗手，卻反而有責任去加重懲罰發動貿易戰的國家，使其蒙受更大的損失，成為反面教材。

中國的還擊應適可而止，只要美國討不了好處，並要承受相當沉重的代價便可停止。本來在服務業的貿易中，中國對美國是數百億美元的逆差國，但我認為不用向美國輸華的服務業（例如飛機航班或旅遊業）徵稅，因輸入中國的服務業對中國有利，不用限制。但如果美國政府不知進退，繼續擴展戰線，中國倒可賣掉一部分美債，轉成人民的消費品。這會引起金融動盪，但美國首當其衝，加息會加快，損失比中國大。

在戰術中，中國尚有一招可針對美國對「中國製造2025」10種產品領域的衝擊。美國每向中國的高新科技產品抽100元的稅，中國報復性抽稅所得到的稅款應如何用？應該悉數用在補貼高新科技的研究開發，甚至更再加大經費。換言之，科研可與美國的關稅掛鈎，美國加的稅愈多，中國高新科技所得的補貼便愈大。這會令美國遏制中國高新科技產品發展的圖謀落空。

近身肉搏有針對性的還擊戰術是重要的，它們可削弱別國啟動貿易戰的誘因，但我們更應注意的，該是戰略上的考慮。這裏有兩個陷阱要注意。

給中國一個表演機會

第一個是「修昔底德陷阱」（Thucydides Trap），這是指既有的強國眼見有新興國家冒升，威脅到自己地位，故要先下手為強把它幹掉（見2016年7月19日本報拙作）。美國見到中國國力及科技進步急速，渾身不舒服，發動貿易戰以遏制中國原因也在此，但貿易戰總比軍事戰爭要好。

這個陷阱不易迴避，中國軍力尚未足夠強大，發展貿易有助於建立「你中有我，我中有你」的局面，從而減低戰爭的風險，所以中國需要全面支持自由貿易，習近平提出的建設「人類命運共同體」既可使中國站在道德高地，也幫助中美減低開戰的風險，一舉兩得。

第二個陷阱是所謂的「金度伯格陷阱」（Kindleberger Trap），此陷阱是以麻省理工一著名經濟教授金度伯格（Charles Kindleberger）為名，是指某強國若不再願意（或再無能力）領導世界時，如果沒有一新晉武林盟主出現，國與國之間缺乏制衡，容易出現混戰，兩次世界大戰都可追溯到此等權力真空。

特朗普常說「美國優先」，要退出巴黎的氣候協議，搞單邊主義，發起貿易戰，要別國交「保護費」，全球到處樹敵，都足可使世界各國懷疑美國是否有意願或力量繼續當武林盟主或世界警察。中國這時候搞「一帶一路」，批判冷戰思維，堅持開放路線，繼續推動經濟全球化，對減少碳排放的項目大量投資，正好填補美國退出後的真空。這個過程雖必會曲折，但大大有助中國提高國際地位。

在這個歷史高度下看貿易戰，可視之為「修昔底德陷阱」的一種表現形式。特朗普搞損人害己的貿易戰而又難以成功，正好暴露出美國充當武林盟主已力不從心。為免世界跌入「金度伯格陷阱」，中國需要逐漸地填補美國留下的真空，特朗普的貿易戰正好給了中國一個表演的機會，習近平在博鰲的演說使他成為不少普世核心價值的捍衞者，貿易戰即時雖會替中國帶來損失，但卻可視為特朗普送給中國的禮物。保住特朗普的面子，使他繼續在台上自吹自擂，符合中國利益。

雷鼎鳴_香港科技大學前經濟系系主任

中國最後贏家

HKUST

總之你開心就得啦
贏飽佢

港獨是香港送給中國的最大禮物

雷鼎鳴:「佔中」已令港損失3500億

美國的逆差是由於美國人的總開支大於他們的總產值，要靠別的國家接濟，向她供奉商品，這便是她的逆差；別人肯送商品給她，是因為她開動印刷機，印出一張張鈔票或債券作出交換，這些鈔票或債券並無使用價值，它們都是欠單。

呢句真係佳句要貼堂

痴撚線

召喚Cliff Yeung

明明跪低講成釋放善意

當全地球得中國肯同美國交易，笑死人咩

你老味 講講下NX
又拉去話總開支大於他們的總產值 = 逆差'
想混淆貿易逆差

影衰ust

呢編攞硬諾貝爾最硬膠獎

點解堂堂教授講啲嘢同樓下班捉棋馬會啊伯同一樣質素

的確係, 因為港獨, 中共管治香港前所未有咁順手.

奶共奶到云伯上身

北京奧運

點止教授咁簡單
人地經濟學系系主任黎

支持賣美國國債
快！

電sir

諗諗吓鼠王芬都曾經係cityu法學院副院長
突然覺得冇咩出奇

李嘉誠都係多得全香港人鼎力接濟先做到首富

債券當做欠單
我呢啲打工仔都識分喇

撐佢
快d氹掂班土佬賣

佢勁在成篇文除左支那軍事未夠強外
一個支那缺點/錯處都無講過 呢下犀利

支那是完美的

其實就係反映左依家撐支那班人嘅諗法

咁你咪由佢做囉 口交部出乜聲

香港科技大學前經濟系系主任

突然明點解.....

"美國的逆差是由於美國人的總開支大於他們的總產值，要靠別的國家接濟，向她供奉商品，這便是她的逆差；別人肯送商品給她，是因為她開動印刷機，印出一張張鈔票或債券作出交換，這些鈔票或債券並無使用價值，它們都是欠單。"

這些鈔票或債券並無使用價值<--屌你老母, 地球上第一大貨幣叫無使用價值

美元係美國資產, 美國係用佢既資產換中国商品
美國慳咗生產商品既錢放咗去投資, 包括知識產權 (哩樣係GDP係會understated咗)
只要美國投資既回報>>逆差,
i.e.資產既增值>>同外國買商品既錢, 嗰本金唔會蝕
嗰國家唔會窮咗

唔係完全取決於美國佬生產力增長

美財長：不擔心中共減持美債 全球買家很多

最近幾天，美中互祭關稅，造成兩國貿易緊張局勢持續。對傳聞中共欲拋售美國國債報復美國增加的關稅措施，美國財政部長姆欽周五（4月6日）表示，不擔心中共減持美國債務。

姆欽周五告訴CNBC的《Power Lunch》節目：“我不擔心這件事，全球有很多美國國債買家。”..

雖然中國係美國國債最大的持有者，但截至今年1月，美國共發行21兆美元的國債，其中中國持有的美國國債總額為1.17兆美元，約佔美元國債總額的5.5%。

美國財經人士里克特（Wolf Richter）表示，即使目前中共決定出售美國國債、用其它資產取代，也不會造成想像中的大影響。

因為真正持有美國國債的大頭係美聯儲，目前持有2.42兆美元的美債。在2007－2008年金融危機後，數量寬鬆政策導致美聯儲比金融危機前增加持有1.64兆美元的美債。

里克特認為，如果萬一中共大量拋售美債，在緊急情況下，美聯儲也可以像以前那樣消掉這1.17兆美元的國債。

另一方面，受中美兩國擬升級互征貿易關稅的預期影響，周五美國股市下跌，道瓊斯工業平均指數、標準普爾500指數和納斯達克綜合指數周五均下跌超過1%。

為此，姆欽表示，他並不擔心近期股市遭到拋售，並指出股市回調“合理”。他講：“自選舉（川普當選）以來，市場依然在增長。”“如果你觀察市場，人們仍然有非常大的收益。”

自2016年11月8日舉行美國大選以來，標準普爾500指數漲幅超過24%，道瓊斯指數和納斯達克指數漲幅均超過30%。

姆欽補充講：“要投資市場的人應該關注長期的發展方向，美國經濟前景非常好。

大不了咪印錢買撚起哂你囉

條友唔知係唔識經濟定根本9up
美國係trade deficit，係入口多過出口，唔知關總產值咩事
之後無論美元tbill定bond都係最liquid既asset，吹到無價值，叫中國送哂俾我囉

outliers可唔可以入黎評論下

佢同湯渣華一樣
讀完書投共
但一投共就自動洗腦將自己讀過既野扭曲哂黎講

佔中令香港每秒損失幾千億

早十幾廿年講野好正常

因為美國依家最大既投資同增長動力係科技, 知識產權
所以先要重手打擊中国竊取科技行為

簡單d講 美債係廢紙 買美債係傻閪 咁中国買咁多咪大傻閪

哩條on9寫D野真係留返俾D藍屍J

嘩...不愧係chair prof
睇唔明佢噏緊乜鳩
有冇UST econ嘅同學可以解釋下？

最好笑係佢全家都係美國人，一退休係 Bay Area 買間大屋搬過去美國住

笑撚死

人地做善事接濟美國咋

佢退左休翻黎兼教only

雷狗冚家燒晒D美國護照未？？？

不如send返呢篇野畀NSA FBI 等佢地成全敎獸冚家都做支那人既願望

雷鼎鳴 : 「支付寶」是支那送給雞蟲的禮物

李力持：感謝提供笑話

屌

篇野寫左幾耐 好心啦仲出街 習總都跪左

美債同美金都係垃圾

咁美國戶籍呢？

佢話係釋放善意

這場仗未打便已輸了招。

幾隻字「中國或成最大贏家」咪得

長篇大篇又無學術成份

完整流程：
1. 印錢買起曬
2. 發新債券
3. 太陽照常升起.jpg

只係過去既準備，今日大派用場

本地生產總值 GDP = 私人消費開支 + 政府消費開支 + 投資 + (出口 - 進口)

即係 淨出口 = 本地生產總值 - (私人消費開支 + 政府消費開支 + 投資)

如果總開支大於總產值，淨出口就會係負數

中國或成最大贏家

奶共令人智商變負數

原來係前經濟學系系主任 依家真係同樓下捉棋啲廢老冇分別

「有事實擺喺度，你就算冇掌握數據，你走去大陸行吓啦，你點見到（經濟）有咩會冧，科技上面嘅進步，學術論文嘅增長，大陸生活程度方便過香港，你畀錢乞兒，都可以攞部手機出嚟照一照，我識得朋友叫雞（召妓）嘅，佢話叫雞都可以拎部手機出嚟照，香港呢啲嘢仲未做得到」。

架飛機打到呢

你呢條只係等式
≠雷教授所講既貿易逆差成因

如果係禮物點解仲要寫文出黎提醒人地 為了侵嗎

9upper

有冇人翻譯做英文

9up 文當然長

見到係呢條傻佬寫就知唔使睇

條友以前點解可以喺ust教書
有冇ust嘅校友講下佢以前係咪都咁on9

到我唔明
佢話有逆差係因為總產值細過總開支，但唔係因為出口細過入口，所以有貿易逆差咩
？
產值低過開支唔係因為進口太多咩

雷鼎鳴寫文嘅風格係鍾意寫一大堆阿媽係女人嘅基本經濟學常識, 然後再用主觀嘅大中華愛國思想去做價值判斷。

以上面依段為例, 有問題嘅只係紅字嘅依兩個主觀字眼, 其他都係阿媽係女人嘅基本經濟學。
本地支出(domestic spending) = C + I + G
本地生產(domestic output) = C + I + G + NX
當本地支出大過本地生產, NX就會係負數。

至於美元及債券無使用價值果句都無錯, 佢所指嘅係no intrinsic value (沒有內在價值)。
就算美國嘅教科書都係咁樣寫, 依度佢都無寫錯。

不過可惜經濟學者諗嘢嘅時候唔一定係用經濟學。果啲咩"道德高地"就屬於普通藍絲阿伯嘅大中華愛國思想。

佢將基本經濟學同大中華愛國思想夾埋一齊。就好似在一堆屎入面擺舊魚生, 食唔落。

前摩根士丹利首席經濟學家羅奇:
Higher federal deficits mean less savings, and a higher trade deficit

Trump就係屌緊支那打茅波，連google都頂佢唔順。
當然奶共狗打咁大篇廢文都扮睇唔到。

美國人消費太多竟然係問題

佢地真係唔太消費，生產力又改善（事實係人地美國善用科技，生產力不知幾高，唔係人多先有生產力㗎 ），你小支支到時唔好喊住話自己啲產品無市場呀

理論上美債等於美元你唔要我印美元比你，你𢲡住d美元結果一撚樣

錯
美元無息 美債有

用支付寶叫雞俾人捉住左痛腳？

又贏

中國或成為最大贏家

如果雷sir唔係開國功臣
一早俾人趕走

同李慧琼一撚樣
科大之恥

侵侵鬆章
中国或成最大贏家

咁點解中國死都要買美債？你受咁多委屈仲借錢俾佢，咁犯賤有咩好講

支那人的回應

篇文簡單d講
屋企開支大唔係諗點樣去搵錢
而係點樣慳錢
都on99

這是正式錄用的教授嗎？

但係講真佢econ 理論無錯
係normative wise 你唔同意啫

寫咁大篇文做乜鳩
我用3隻字已經可以講晒

中國贏

中國軟硬兼施，先對美國提出的關稅堅決還擊，繼而習近平又在博鰲亞洲論壇上釋放善意，擁抱開放政策，認定經濟全球化不能逆轉，特朗普及其背後的策略師，立時便陷於道德低地，這場仗未打便已輸了招。

講野咁飄忽，佢痴線架

"並無使用價值"一定唔會讚同，貨幣既價值係直接反映該國既信用度，即係你要知道一蚊等於甚麼一樣。

因為油金係用美元結算，你絕對知對一美元係代表幾多實物，呢個係ECON基本對金錢認知，亦都點解教授學者話大家知BITCOIN唔係貨幣一樣。

而呢位雷教授形容美元係亂印出黎既欠單，可能係佢表達能力問題，但一定係誤導。
至少我可用呢D所謂既欠單變成油金，而債卷亦可按錢

所以你解釋緊嘅係value in exchange
我講緊value in use 使用價值

valur in use就冇得講..全部貨幣都脱離金本位

所有貨幣都無value in use
呢句本身都係廢話
不過無錯

咁都打到飛機

呢個世界有啲野真係好難被打倒

巴塞的輸球規矩

中國

美國唔賣貨比佢，又可寫成中國唔買佢d貨。中國又贏

見到道德高地個term已經唔使睇
國際關係鬼同你講道德高地咩 只有永遠利益

原來閣下係雷教授 咁我曲解左教授意思…

讚同~

禮物送太多，不好意思

係咪廢文？
唔使睇？

中又贏

愛國者永遠贏

贏國收禮物收到手軟

做人隻狗你估易㗎